\documentclass[11pt]{scrartcl}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{epsfig}
\usepackage{array}
\sloppy
\pagestyle{plain}
\input{el2tex}
\input{coldef}
\begin{document}
\title{\begin{center}
\begin{center}
\begin{tabular}{|C{89}|}
\hline
{\bf {\a {\font 15 ans de {\it {\font e}}BREVETS en Europe}\\
{\font L'invention technique 1986, {\it {\font au jour d'hui}} et demain}\\
{\font S\'{e}minaire\ 2001-07-05\ Stuttgart\ Linuxtag\ CCA III}\\
{\font FFII.org, ENEF.org, VOV.de\ et\ eurolinux.org}}}\\\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{center}\\
{\tt\normalsize http://swpat.ffii.org/penmi/linuxtag-2001/indexfr.html}}
\author{Groupe de Travail FFII sur les Brevets Logiciels}
\maketitle
\begin{abstract}
En 1986 les manuels et commentaires du droit de brevets expliquaient unanimement que le droit europ\'{e}en ne permet pas de repondre au besoin de l'industrie du logiciels de prot\'{e}ger ces investissement par le brevet, tandis que le droit d'auteur semblait insuffisant.  Mais avec les nouvelles r\`{e}gles d'examination de 1985, l'Office Europ\'{e}en de Brevets avait d\'{e}ja ouvert une petite porte pour des ``programmes avec un effet technique'' et pour un assouplissement du concepte de charact\`{e}re technique qui, selon les commentariste juridique de 1986, ne pouvait que signifier l'abolition de ce concepte et de toute limitation syst\`{e}matique de la brevetabilit\'{e}.  Un an plus tard, en 1986, la chambre de recours technique de l'OEB ouvrit la porte visiblement.  Depuis ce temps 30000 brevets ont \'{e}t\'{e} accord\'{e} sur des enseignement (non)techniques qui jusqu'a la auraient \'{e}t\'{e} refus\'{e} comme ``r\`{e}gles d'organisation et calculation''.  Entretemps beaucoups de th\'{e}or\'{e}ticiens de doctrine juridique ont propos\'{e} des nouvelles r\`{e}gles de d\'{e}limitation pour syst\'{e}matiser et canaliser ce developpement d'une facon raisonnable.  Le but de n\^{o}tre s\'{e}minaire et d'\'{e}tudier jusqu'a quel point ca peut se faire avec succ\'{e}s.  Nous voulons savoir de quel fa\c{c}on l'espace des innovation se divise sur les coordonn\'{e}es de mat\'{e}riel vs immat\'{e}riel, lois de nature vs r\`{e}gles de calcul, concr\`{e}t vs abstrait, solution vs probl\`{e}me, trivial vs difficile, causal vs fonctionnel etc, et que peuvent achever les diff\'{e}rentes r\`{e}gles de d\'{e}limitation dans cet espace.  Comme base empirique de cette cartographie de l'innovation nous servent les brevets accord\'{e}s par l'OEB pendant les derni\'{e}rs 15 ans.  Nous commencons par un s\'{e}minaire sur la foire Linuxtag a Stuttgart.  Avec ce colloques et des \'{e}v\'{e}nements succ\`{e}sseurs, les organisateurs FFII, ENEF, VOV, Eurolinux etc esp\`{e}rent d'inciter une croissance de connaissances dans ce domaine scientifiquement fascinant et politiquement important.
\end{abstract}
\tableofcontents
\section*{}

\section{Quand?\label{kiam}}
\label{kiam}

2001-07-05, Jeudi, 10.00-18.00

En outre il y a une discussion podium le dimanche.

\section{Ou?\label{kiok}}
\label{kiok}

Foire Stuttgart/Killesberg, Linuxtag, CongressCentrum A\ Salle\ III\ (http://www.infodrom.ffis.de/Debian/events/LinuxTag2001/workshops.php3)

Comment y arriver\ (http://www.linuxtag.org/2001/deutsch/showitem.php3?item=91\\&lang=fr)
\begin{description}
\item[par train:]\ Stuttgart\ gare centrale\ (Hauptbahnhof), m\'{e}tro U7 jusqu'\`{a} Killesberg/Messe
\item[en voiture:]\ suivez les signes a ``Messegel\"ande Killesberg''\ ou\ ``Messe''
\end{description}

\section{Comment?\label{kima}}
\label{kima}

Si vous voudriez participer activement, contactez linuxtag-2001@ffii.org\ (mailto:linuxtag-2001@ffii.org?subject=http://swpat.ffii.org/penmi/linuxtag-2001/indexfr.html).  Pour seulement \'{e}couter ce n'est pas obligatoire.

Nous voudrions publier des contributions ici et les mettre en forme de papier.  Il y aura un seminaire suivant\ (http://swpat.ffii.org/penmi/systems-2001/indexde.html).

\section{Agende\ (2001-07-05, Jeudi)\label{plan}}
\label{plan}

\begin{center}
\begin{tabular}{|C{29}|C{29}|C{29}|}
\hline
temps & questions & conf\'{e}rencier\\\hline
10:00-11:00 & Les Brevets Logiciels de l'OEB\ (http://swpat.ffii.org/vreji/pikta/index.fr.html)
\begin{itemize}
\item
Classification et Examples

\item
Wirkungsanspr\"uche: Probleme oder L\"osungen?

\item
Schwierigkeit und Abstraktheit

\item
statistiques: distribution et developpement historique
\end{itemize} & ar, xuan\ etc\\\hline
11:30-12:30 & solutions de probl\`{e}mes par force de nature ou par calculation -- le concepte d'invention et technicit\'{e} dans la loi et la pratique jusqu'a 1986\ (http://swpat.ffii.org/vreji/papri/krasser86/indexde.html)
\begin{itemize}
\item
Dispositionsprogramm 1976\ (http://swpat.ffii.org/vreji/papri/bgh-dispo76/indexfr.html), Walzstabteilung 1980\ (http://swpat.ffii.org/vreji/papri/bgh-walzst80/indexde.html), Antiblockiersystem 1980\ (http://swpat.ffii.org/vreji/papri/bgh-abs80/indexde.html)\ etc

\item
modellation physique de la logique vs modellation logique de la physique

\item
combien des brevets de au jour d'hui peuvent \^{e}tre consid\'{e}r\'{e} comme portants sur des inventions techniques?
\end{itemize} & phm, xuan\ etc\\\hline
13:30-14:30 & la pratique juridique depuis 1986, tendances, syst\'{e}matisations et leur \'{e}ffet en terme de brevets accord\'{e}s\ (http://swpat.ffii.org/stidi/korcu/indexfr.html)
\begin{itemize}
\item
Vicom\ (1986), Sohei\ (1986), Koch & Sterzel\ (1987), Chinesische Schriftzeichen\ (1992), Seitenpuffer\ (1992), Tauchcomputer\ (1993), IBM computer programm product\ (1997), Automatische Absatzsteuerung\ (1998), Sprachanalyse\ (2000), Logikverifikation\ (2000), Suche fehlerhafter Zeichenketten\ (http://swpat.ffii.org/vreji/papri/bpatg17w6998/indexde.html)\ (2000), pension fund system\ (2000)\ etc

\item
Schar\ (OEB): invention = solution pratique repetable\ (http://swpat.ffii.org/vreji/papri/jwip-schar98/indexen.html)

\item
Melullis\ (BGH): invention = solution concr\`{e}te sans concepte sousjacent\ (http://swpat.ffii.org/vreji/papri/grur-mellu98/indexde.html)

\item
Chisum 1986\ (http://swpat.ffii.org/vreji/papri/uplj-chisum86/indexen.html), Nack 1999\ (http://swpat.ffii.org/vreji/papri/grur-nack99/indexde.html), Laat 2000\ (http://swpat.ffii.org/vreji/papri/irle-laat00/indexen.html)\ etc: invention = solution repetable.  Pour quoi craindre?\ (http://swpat.ffii.org/vreji/papri/uplj-chisum86/indexen.html)
\end{itemize} & te, rn\ etc\\\hline
15:00-16:30 & Ou est-ce que le droit d'auteur offre des motivations insuffisantes et quelles alternatives y a-t-il ?\ (http://swpat.ffii.org/stidi/basti/indexfr.html)
\begin{itemize}
\item
Newell 1986\ (http://swpat.ffii.org/vreji/papri/uplr-newell86/indexen.html), Tamai 1998\ (http://swpat.ffii.org/vreji/papri/ist-tamai98/indexen.html)\ etc: Les R\`{e}gles d'organisation et calculation sont soit trop triviales soit trop abstraites

\item
comment \'{e}quilibrer le besoin d'appropriation contre le besoin de libert\'{e} dans le domaine technique et non technique\ (http://swpat.ffii.org/penmi/linuxtag-2001/jh/indexen.html)

\item
Probl\`{e}mes du syst\`{e}me de brevets dans le domaine classique de l'invention technique d\'{e}montr\'{e}s par la lutte concernant les drogues anti-SIDA.  Limites de la privatisation de recherche et developpement et repartition de travail entre secteur priv\'{e} et publique.
\end{itemize} & jh, rs, cl\ etc\\\hline
17:00-18:00 & pr\'{e}sentation publique avec discussion: Brevets Logiciels Europ\'{e}ens et le Logiciel Libre & Daniel Riek\\\hline
\end{tabular}
\end{center}

\section{Discussion de Podium\ (2001-07-08, Dimanche)\label{pod}}
\label{pod}

En outre, quelques uns de nos participants participeront dans une Discussion de Podium\ (http://www.linuxtag.org/2001/showitem.php3?item=103\&lang=de\&tid=lt-000000002) sur les brevets logiciels le dimanche apr\'{e}s-midi.

\begin{description}
\item[Quand?:]\ 2001-07-08 14:30-16:00
\item[Ou?:]\ CongressCentrum B/Salle X a/b
\item[Plan:]\ Chaqun des 4 membres du podium parle 5 minutes sur une question.  Apr\`{e}s il y a 15 minutes de discussion.  A la fin il y a une discussion libre sur de questions pos\'{e}s par les auditeurs.
\begin{center}
\begin{tabular}{|C{29}|C{29}|C{29}|}
\hline
temps & questions & conf\'{e}rencier\\\hline
14:30 & De quelle nature sont typicalement les brevets logiciels Europ\'{e}ens?  Combien de ``bons brevets'' y a-t-il? & df\\\hline
14:50 & Les limites de la brevetabilit\'{e}:  est-ce qu la digitalisation n\'{e}c\'{e}ssite que chaque ``r\`{e}gle d'organisation et calculation'' devient n\'{e}c\'{e}ssairement une \emph{invention technique}? & phm\\\hline
15:10 & De quelle sorte de protection d'investitions est-ce que les entreprise du logiciel ont besoin au jour d'hui? & rs\\\hline
15:30 & ? ? ? & auditeurs\\\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{description}

\section{Coop\'{e}rants et Sponsors\label{org}}
\label{org}

Nous remercions especialement Skyrix AG\ (http://www.skyrix.com) pour vouloir payer de frais de voyage et SuSE Linux AG\ (http://www.suse.de) pour avoir fourni des ressources personnelles pour cet \'{e}venement.  Veuillez bien viziter ces deux soci\'{e}t\'{e} sur Linuxtag et regarder bien leur offres de produits et services.

\begin{center}
\epsfig{file=/img/logos/ffii.png}\ (http://www.ffii.org)

\epsfig{file=/img/logos/enef.png}\ (http://www.enef.org)

\epsfig{file=/img/logos/vov.png}\ (http://www.vov.de)

\epsfig{file=/img/logos/eurolinux.jpg}\ (http://www.eurolinux.org/indexfr.html)

\epsfig{}\ (http://www.skyrix.com)

\epsfig{file=/img/logos/suse.png}\ (http://www.suse.de)
\end{center}

\section{Participants\label{hom}}
\label{hom}

Les personnes suivantes ont annonc\'{e} leur participation

\begin{center}
\begin{tabular}{|C{89}|}
\hline
Arnim Rupp & Heidelberg & Mus\'{e}e d'Horreurs des Brevets Logiciels Europ\'{e}ens\ (http://swpat.ffii.org/vreji/pikta/index.fr.html)\\\hline
N.N. & Berlin & European Net Economy Forum\ (http://www.enef.org)\\\hline
Jean-Paul Smets & FR Paris & \'{E}crit a l'ordere d'une organisation gouvernmentale Fran\c{c}aise une \'{e}tude\ (http://www.pro-innovation.org/rapport\_brevet/brevets\_plan.pdf) sur le suj\`{e}t de la brevetabilit\'{e} du logiciel.\\\hline
J\'{o}zef Halbersztadt\ (http://swpat.ffii.org/penmi/linuxtag-2001/jh/indexen.html) & PL Warszawa & Office Polonais de Brevets\\\hline
Gerd Becker & Stuttgart & porte-parole de l'association Internet du Parti Social-D\'{e}mocrate Allemand\ (http://www.vov.de)\ (VOV.de)\\\hline
Xuan Baldauf & Leipzig & entrepreneur de logiciels\ (http://www.medium.net), auteur d'une pr\'{e}sentation popularisante du probl\`{e}me\ (http://www.save-our-software.de), \'{a} developper des pens\'{e}es int\'{e}ressantes sur la technicit\'{e} au cours du travail de la FFII.\\\hline
Thomas Ebinger & Berlin & juriste, a finit une dissertation sur le probl\`{e}me des limites de la brevetabilit\'{e}\\\hline
Ralph Nack & M\"unchen & Max-Planck-Institut f\"ur Internationales Patent-, Urheber- und Wettbewerbsrecht, a publi\'{e} plusieurs articles sur les question juridiques du brevet logiciel\\\hline
J\"urgen Siepmann & Freiburg & avocat, physiciste, d\'{e}l\'{e}g\'{e} l\'{e}gal de Linux-Verband\ (http://www.linux-verband.de), auteur d'un bouquin sur questions de droit de logiciels libres et plusieurs articles sur brevets logiciels\\\hline
Christian Labadie & Hannover & a \'{e}tudi\'{e} les probl\`{e}mes de brevets dans les pays en voie de d\'{e}veloppement\\\hline
Holger Blasum & M\"unchen & Expert de lit\'{e}rature scientifique concernant la brevetabilit\'{e} du logiciel, coer du travail de documentation de la FFII, fournisseur de preuves contre nouveaut\'{e} pour Bountyquest\\\hline
Daniel Riek & Bonn & porte-parole de Linux-Verband\ (http://www.linux-verband.de), PDG de Alcove Deutschland GmbH\\\hline
Hartmut Pilch &  & employ\'{e} de SuSE Linux AG\ (http://www.suse.de), pr\'{e}sident de la FFII, porte-parole Eurolinux\\\hline
Luuk van Dijk & NL Groningen & VOSN en Software Patenten\ (http://vereniging.opensource.nl/werkgroepen/PR+A/patent/)\ et\ entrepreneur logiciel, travaille sur la question de brevet logiciels dans un petit groupe d'experts install\'{e} par le parlament hollandais\\\hline
Flemming Bjerke & DK K\o{}bnhavn & professeur de l'\'{e}cole d'administration de Copenhague, a r\'{e}-invent\'{e} la technicit\'{e} dans son papier de consultation\ (http://swpat.ffii.org/vreji/papri/eukonsult00/bjerke/indexen.html).\\\hline
NIIBE Yutaka & JP Tsukuba & directeur de recherche informatique\\\hline
Ralf Schwöbel & Frankfurt & PDG de Intradat AG\ (http://www.intradat.de)\\\hline
N.N. & Hamburg & ifross\ (http://www.ifross.de)\\\hline
Andreas St\"ockigt & Schwerte & Unternehmensberater, membre du directora de la soci\'{e}t\'{e} d'informatique allemande\\\hline
Hubertus Soquat & Berlin & Minist\`{e}re d'\'{E}conomie Allemand\ (http://www.sicherheit-im-internet.de)\\\hline
Norman Hoppen & Frankfurt & r\'{e}chercheur de l'\'{e}conomie du brevet logiciel a l'Universit\'{e} de Francfort\ (http://www.wiwi.uni-frankfurt.de), a r\'{e}cemment organis\'{e} une grande conf\'{e}rence\ (http://www.softwarepatente.net) sur ce suj\`{e}t.\\\hline
Erik Josefsson & SE Malm\"o & Developpeur logicels avec un fort int\'{e}r\^{e}t philosophique et politique et bonne connaissance de la situation des brevets logiciels en Su\'{e}die\\\hline
\end{tabular}
\end{center}

\section{Moyens de Publicit\'{e}\label{fol}}
\label{fol}

\begin{description}
\item[pamphlet imprimable:]\ \begin{itemize}
\item
Allemand, texte source TeX\ (linuxtag-2001de.tex)

\item
Allemand, Postscript\ (linuxtag-2001de.ps)

\item
Allemand, PDF\ (linuxtag-2001de.pdf)

\item
Anglais, texte source TeX\ (linuxtag-2001en.tex)

\item
Anglais, Postscript\ (linuxtag-2001en.ps)

\item
Anglais, PDF\ (linuxtag-2001en.pdf)
\end{itemize}
\item[Bouton de Lien WWW:]\ Veuillez utiliser un des rectangles suivant pour mettre un lien a n\^{o}tre page
\begin{center}
\begin{center}
\begin{tabular}{|C{89}|}
\hline
{\bf {\a {\font 15 ans de {\it {\font e}}BREVETS en Europe}\\
{\font L'invention technique {\it {\font depuis}} 1986}\\
{\font S\'{e}minaire\ 2001-07-05\ Stuttgart\ Linuxtag\ CCA III}}}\\\hline
\end{tabular}
\end{center}

\begin{center}
\begin{tabular}{|C{89}|}
\hline
{\bf {\a {\font 15 ans de {\it {\font e}}BREVETS en Europe}\\
{\font L'invention technique {\it {\font depuis}} 1986}\\
{\font S\'{e}minaire\ 2001-07-05\ Stuttgart\ Linuxtag\ CCA III}\\
{\font FFII.org, ENEF.org, VOV.de\ et\ eurolinux.org}}}\\\hline
\end{tabular}
\end{center}

\begin{center}
\begin{tabular}{|C{89}|}
\hline
{\bf {\a {\font 15 ans de {\it {\font e}}BREVETS en Europe}\\
{\font L'invention technique {\it {\font depuis}} 1986}\\
{\font S\'{e}minaire\ 2001-07-05\ Stuttgart\ Linuxtag\ CCA III}\\
{\font FFII.org, ENEF.org, VOV.de\ et\ eurolinux.org}}}\\\hline
\end{tabular}
\end{center}

\begin{center}
\begin{tabular}{|C{89}|}
\hline
{\bf {\a {\font 15 ans de {\it {\font e}}BREVETS en Europe}\\
{\font L'invention technique {\it {\font depuis}} 1986}\\
{\font S\'{e}minaire\ 2001-07-05\ Stuttgart\ Linuxtag\ CCA III}\\
{\font FFII.org, ENEF.org, VOV.de\ et\ eurolinux.org}}}\\\hline
\end{tabular}
\end{center}

\begin{center}
\begin{tabular}{|C{89}|}
\hline
{\bf {\a {\font 15 ans de {\it {\font e}}BREVETS en Europe}\\
{\font L'invention technique 1986, {\it {\font au jour d'hui}} et demain}\\
{\font S\'{e}minaire\ 2001-07-05\ Stuttgart\ Linuxtag\ CCA III}}}\\\hline
\end{tabular}
\end{center}

\begin{center}
\begin{tabular}{|C{89}|}
\hline
{\bf {\a {\font 15 ans de {\it {\font e}}BREVETS en Europe}\\
{\font L'invention technique 1986, {\it {\font au jour d'hui}} et demain}\\
{\font S\'{e}minaire\ 2001-07-05\ Stuttgart\ Linuxtag\ CCA III}\\
{\font FFII.org, ENEF.org, VOV.de\ et\ eurolinux.org}}}\\\hline
\end{tabular}
\end{center}

\begin{center}
\begin{tabular}{|C{89}|}
\hline
{\bf {\a {\font 15 ans de {\it {\font e}}BREVETS en Europe}\\
{\font L'invention technique 1986, {\it {\font au jour d'hui}} et demain}\\
{\font S\'{e}minaire\ 2001-07-05\ Stuttgart\ Linuxtag\ CCA III}\\
{\font FFII.org, ENEF.org, VOV.de\ et\ eurolinux.org}}}\\\hline
\end{tabular}
\end{center}

\begin{center}
\begin{tabular}{|C{89}|}
\hline
{\bf {\a {\font 15 ans de {\it {\font e}}BREVETS en Europe}\\
{\font L'invention technique 1986, {\it {\font au jour d'hui}} et demain}\\
{\font S\'{e}minaire\ 2001-07-05\ Stuttgart\ Linuxtag\ CCA III}\\
{\font FFII.org, ENEF.org, VOV.de\ et\ eurolinux.org}}}\\\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{center}
\end{description}

\section{Autres Textes a Lire\label{etc}}
\label{etc}

\begin{itemize}
\item
{\bf {\bf Actualit\'{e} de la FFII a propos de Brevets Logiciels\footnote{http://swpat.ffii.org/cnino/indexfr.html}}}

\begin{quote}
Informations actuelles sur la battaille concernant les limites de la brevetabilit\'{e} a Munich, Karlsruhe, Berlin, Bruxelles etc et les activit\'{e}s de la FFII pour la protection de l'innovation informatique contre l'abus du syst\`{e}me de brevets
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Berlin 2001-06-21: Colloque d'Experts dans le Parliament F\'{e}d\'{e}ral  \footnote{http://swpat.ffii.org/penmi/bundestag-2001/indexfr.html}}}

\begin{quote}
8 experts des domaines de loi, informatique et \'{e}conomie repondront aux questions des d\'{e}put\'{e}, bas\'{e}s sur reponses \'{e}crites \`{a} une s\'{e}rie de questions pr\'{e}sent\'{e}e ci-dessous.  Le publique int\'{e}ress\'{e} est aussi appel\'{e} \`{a} pr\'{e}senter ses reponses a n'importe quelle de ces questions en forme \'{e}crite.  Ce colloque d'experts n'est qu'un d\'{e}but.  Si vous voulez repondre, veuillez bien envoyer les reponses a la FFII autant que au parliament.  Nous pouvons vous aider autant en r\'{e}digant vos reponses que en assurant une plus grande possible diffusion, visant \`{a} promouvoir un dialogue publique comp\'{e}tent sur ce suj\`{e}t.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Consultation Europ\'{e}enne sur la Brevetabilit\'{e} de R\`{e}gles d'Organisation et Calculaltion mettables en oevre par ordinateur (= programmes pour ordinateurs)\footnote{http://swpat.ffii.org/vreji/papri/eukonsult00/indexen.html}}}

\begin{quote}
Le 2000-10-19 l'Unit\'{e} de Propri\'{e}t\'{e} Industrielle de la Commission Europ\'{e}enne (EuUPI) publia un papier de consultation qui propose de l\'{e}galiser la pratique de l'Office Europ\'{e}en de Brevets (OEB) de accorder des brevets logiciels contre la lettre et l'esprit de la loi en vigeur.  Ce papier se dirigait vers les d\'{e}partement de brevet des entreprises et associations et \'{e}tait concu comme un manoevre de mobilisation.  En plus il \'{e}tait soutenu par une ``\'{e}tude ind\'{e}pendante'' conduite par des lobbyistes connus du brevet logiciel.  Des conseil en brevet travaillant pour diverses organisations envoyaient des papier de consultation applaudissant la ligne EuUPI/OEB et r\'{e}citant le cr\'{e}do connu du mouvement de propri\'{e}t\'{e} intellectuelle selon lequel les brevets promouvent l'innovation dans tous les domaines et servent surtout l'int\'{e}r\^{e}t des petites entreprises.  N\'{e}anmoins il y avait aussi des reponses critiques venant d'un certain nombre de grandes associations et entreprises aussi que de plus que 1000 individus et petites unit\'{e}s.  L'EuUPI a jusqu'au pr\'{e}sent publi\'{e} les papiers seulement dans une forme incompl\`{e}te et difficile a consulter.  Nous voulons resoudre ce probl\`{e}me, et vous pouvez nous aider. 
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Die Fraunhofer-Gesellschaft als Speerspitze der Patentbewegung\footnote{http://swpat.ffii.org/stidi/lijda/fhg/indexde.html}}}

\begin{quote}
Mit ihren MP3-Patenten hat die Fraunhofer-Gesellschaft ein Vorbild f\"ur relativ anspruchsvolle und zugleich lukrative Softwarepatente geschaffen, durch die der Staat bei der Finanzierung von Forschungsinstituten ein wenig entlastet wird.  Dieses Modell ist zwar nicht unproblematisch und auch nicht ohne weiteres beliebig ausweit- und wiederholbar, aber es ist zu einem Erfolgssymbol der Patentbewegung im Hochschulbereich (s. BMBF) geworden.  Die Fraunhofer-Gesellschaft betreibt zugleich eine zentrale Patentstelle f\"ur die deutschen Hochschulen, die eine \"ahnliche Pilotfunktion aus\"ubt.  Das Fraunhofer-Institut f\"ur Innovationsforschung verfasst regelm\"a\ss{}ig auf Bestellung des BMBF Gutachten, in denen die unfortschrittliche Methodik der Softwarebranche beklagt und die patentorientierte Fraunhofer-Forschung als Hoffnungstr\"ager dargestellt wird.  Ihre Pilotfunktion in der Hochschul-Patentbewegung verleiht den Fraunhofer-Leuten ein starkes Sendungsbewusstsein.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf La S\'{e}curit\'{e} dans la Technologie d'Information et la Protection de Brevet pour les Produits Logiciels -- Opinion d'Expert de Lutterbeck et autres a l'ordre du Minist\`{e}re d'\'{E}conomie et Technologie Allemand\footnote{http://swpat.ffii.org/vreji/papri/bmwi-luhoge00/indexde.html}}}

\begin{quote}
Prof. Dr.iur. Bernd Lutterbeck von der TU-Berlin, sein Assistent Robert Gehring und der M\"unchener Patentanwalt Axel Horns nahmen im Sp\"atsommer 2000 unter dem Namen ``Forschergruppe Internet Governance'' einen Auftrag des BMWi f\"ur dieses 166 Seiten lange ``Kurzgutachten'' an, das im Dezember 2000 ver\"offentlicht wurde.   Darin vertreten sie eine bereits h\"aufig zuvor ver\"offentlichte Rechtsauffassung des M\"unchener Patentanwalts Axel H. Horns zur Frage der Patentierbarkeit von Computerprogrammen in Europa.  PA Horns kann dem Art 52 EP\"U keine klare Bedeutung abgewinnen.  Er erkl\"art den traditionellen Technikbegriff des Patentwesens f\"ur nicht mehr zeitgem\"a\ss{} und h\"alt die grenzenlose Patentierbarkeit, wie das EPA sie in der Theorie anstrebt und in der Praxis bereits weitgehend verwirklicht hat, f\"ur unvermeidbar.  Gleichzeitig wird aber vor diversen negativen Folgen des Patentwesens f\"ur Wirtschaft und Gesellschaft gewarnt und es werden diverse Ma\ss{}nahmen vorgeschlagen, mit denen die Sperrwirkung der Patente im Bereich der Informationsverarbeitung abgeschw\"acht werden k\"onnte, so dass zumindest in Deutschland ein Reservat \"ubrig bleiben k\"onnte, in dem Software-Quelltexte ungehindert ver\"offentlicht aber nicht gewerblich genutzt werden d\"urfen.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Jurisprudence du Brevet Europ\'{e}enne sur terrain glissant -- le prix a payer pour le d\'{e}montage du concepte de l'invention technique\footnote{http://swpat.ffii.org/stidi/korcu/indexfr.html}}}

\begin{quote}
contient une longe liste de liens comment\'{e}s
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Pr\'{e}sentations FFII sur Linuxtag 2000\footnote{http://swpat.ffii.org/penmi/linuxtag-2000/indexfr.html}}}

\begin{quote}
La FFII \'{e}tait pr\'{e}sente sur Linuxtag 2000, la plus grande foire Linux de l'Allemagne, pour informer sur les probl\`{e}mes des brevets logiciels et les plans de Bruxelles et Munich de l\'{e}galiser une pratique douteuse et enlever toute limite claire de la brevetabilit\'{e} en novembre 2000.  Richard Stallman et Alan Cox visitaient n\^{o}tre stand et distribuait nos mat\'{e}riaux, et il y avait des conf\'{e}rences avec la participation des acteurs principaux.
\end{quote}
\filbreak
\end{itemize}

\begin{itemize}
\item
{\bf {\bf Remarks on the Patentability of Computer Software -- History, Status, Developments}\footnote{http://swpat.ffii.org/penmi/linuxtag-2001/jh/indexen.html}}

\begin{quote}
Un essai de Jozef Halbersztadt, examinateur de l'Office Polonais de Brevets, pr\'{e}par\'{e} pour un s\'{e}minaire a Stuttgart en Juillet 2001.  L'essai exprime son point de vue priv\'{e}.  Il raconte l'histoire de la lutte pour la forme juste des droits d'exclusion/r\'{e}mun\'{e}ration au profit des cr\'{e}ateurs de logiciels et avoue que le droit de brevet est tr\`{e}s mal adapt\'{e} mais il ne suffit pas non plus de adapter le droit d'auteur.  Il propose de relancer les id\'{e}es du Manifesto de Samuelson a l'occasion du proj\`{e}t de l\'{e}gislation europ\'{e}en actuel.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Baldauf: Technische Erfindungen und Modellierung  -- Vortrag Stuttgart 2001-06}\footnote{http://swpat.ffii.org/penmi/linuxtag-2001/xuan/indexde.html}}

\begin{quote}
Patents are granted for technical inventions, i.e. teachings for using controllable physical forces to immediately achieve a causally overseeable success.  In contrast to a \emph{rule of organisation and calculation}, a \emph{technical invention} stands and falls with the use of physical forces.  But what happens, if we already know the physical causalities and can reliably predict their behavior by mathematical models?  Does the progressing mathematisation gradually turn all problems that were once technical ones into problems of pure reason, thus making them unpatentable?  What remains for patenting?  Is there a meaningful difference between the modelling of matter (e.g. bridge statics) and the materialisation of models (e.g. universal computer) or does all patenting of functional logics lead to the same problems?  Xu\^{a}n Baldauf presents responses from the viewpoint of an informatician (software expert).
\end{quote}
\filbreak
\end{itemize}
\end{document}